%% 第一章

\chapter{绪论}
\chaptermark{绪论}

\section{研究背景及意义}

大语言模型（Large Language Models, LLMs）改变了人类获取知识与完成任务的方式。从2018年BERT\cite{devlin2018bert}和GPT\cite{radford2018improving}开始，大语言模型的参数规模从数亿增长到数千亿。近年来，以GPT-5.5\cite{openai2026gpt55}、Gemini 3.1 Pro\cite{geminiteam2026gemini31}、Claude Opus 4.7\cite{anthropic2026claudeopus47}为代表的国际前沿模型，以及DeepSeek-V4\cite{deepseekai2026deepseekv4}、Qwen3.6系列\cite{qwenteam2026qwen36}等国产大模型，在数学推理、代码生成、多语言理解等任务上表现出较强能力，应用范围仍在扩展。这些模型已经从学术研究走向商业部署，在教育、医疗、法律、科研等领域投入使用。

模型能力越强、部署面越广，预训练目标和人类真实期望之间的差距越突出。大语言模型预训练仍主要靠最大化下一词预测概率更新参数，这一目标本身并不保证输出贴合人类需求。未经对齐的模型容易产生事实性幻觉（hallucination）\cite{ji2023survey}、有害内容及偏见性输出，在高风险场景下后果会更严重。仅靠扩规模、提通用能力难以支撑可信部署；如何让模型输出在价值观、事实准确性与安全性上与人类期望一致，是大语言模型研究中的关键问题，即大模型中的对齐问题\cite{gabriel2020artificial}。

应对该问题的主要做法是在后训练（post-training）阶段做语义对齐：以人类或AI生成的反馈信号为监督，训练奖励模型（reward model）给大语言模型的输出打分，再用奖励信号引导策略模型（policy model）更新，让输出更贴近人类期望。奖励信号的准确性与稳定性直接决定对齐效果。奖励模型若能较好地刻画人类偏好，策略优化就有明确方向；反之，奖励信号有偏差或不稳定会让策略往错误方向演化，对齐目标也难以达成。

当前主流的基于人类反馈的强化学习（Reinforcement Learning from Human Feedback, RLHF）方法\cite{ouyang2022training,ziegler2019fine}多采用"两阶段解耦"范式：第一阶段在人类偏好数据上训练固定的奖励模型，第二阶段利用该冻结奖励模型，通过近端策略优化（Proximal Policy Optimization, PPO）\cite{schulman2017proximal}或群体相对策略优化（Group Relative Policy Optimization, GRPO）\cite{shao2024deepseekmath}等算法更新策略。这一范式存在结构性局限：策略反复迭代后，生成分布会逐渐偏离奖励模型的训练分布，产生分布偏移（distribution shift）。分布偏移下，奖励模型对训练分布外的样本只能做外推评估，评分可靠性会随策略偏离程度增大而下降。策略优化直接面向奖励模型给出的代理分数，而非人类真实偏好本身。优化压力越大，策略越容易利用奖励模型的偏差或漏洞，生成高奖励分数却低真实质量的样本。这种训练动态通常称为奖励模型过优化（reward model overoptimization）\cite{gao2023scaling}，机制上也可以看作RLHF场景下奖励黑客（reward hacking）问题的一种具体表现。

逆强化学习（Inverse Reinforcement Learning, IRL）\cite{ng2000algorithms}为缓解两阶段解耦提供了另一种理论思路：在策略优化的同时同步更新奖励函数，使奖励模型持续跟踪当前策略分布，从而减轻分布偏移。将IRL引入语言模型对齐场景也会带来新的稳定性问题：奖励函数的更新如果没有约束，多轮交替优化中奖励输出的数值尺度会持续膨胀，奖励函数的语义也可能逐渐偏离人类偏好，造成训练不稳定并损害对齐效果。

因此，本文将“大模型偏好对齐”这一较宽泛的问题进一步收束为一个具体的奖励学习问题：如何从专家示例或偏好行为中反演出能解释人类偏好的奖励函数，并在该奖励函数随策略更新而变化时保持其尺度和语义稳定。换言之，本文的研究范围并非覆盖所有大模型对齐技术，而是聚焦于基于逆强化学习的偏好奖励建模与稳定优化，这是后续PIRO方法的核心问题边界。

本文提出近端逆奖励优化方法（Proximal Inverse Reward Optimization, PIRO），在逆强化学习框架下，从理论分析和工程实现两方面研究奖励函数更新的约束机制。"奖励反演"指从专家示例中反推可用于策略优化的奖励信号；"近端"指相邻迭代轮次的奖励函数变化幅度需要受控。理论层面，本文把对齐问题写成双层优化问题，借最大熵IRL推导改进下界，说明限制奖励更新幅度的必要性。工程层面，本文取相邻轮次奖励模型在同一批样本上的输出差异均方根差（Root Mean Square Difference, RMSD）作为训练中可观测的统计量，用它驱动自适应约束系数的调节机制，让理论约束在实际训练流程里能直接落地。PIRO的核心目标在于把IRL的动态奖励更新能力与近端约束结合起来，使大模型对齐中奖励信号的动态更新既有可证明的理论结论，也有能在训练流程中复现的实现方案。

\section{研究现状}

围绕上述问题，现有大模型偏好对齐方法可按“奖励信号是否显式存在、是否随策略更新、是否受到约束”三条线索理解。RLHF保留显式奖励模型，但通常将其冻结；DPO弱化显式奖励模型，用离线偏好对直接更新策略；IRL重新把奖励函数作为待学习对象，使其能够随策略分布变化而更新。本文的工作位于第三条路线，关注IRL式动态奖励学习在大模型偏好对齐中的稳定性。

\subsection{基于人类反馈的强化学习}

基于人类反馈的强化学习（Reinforcement Learning from Human Feedback, RLHF）是当前大语言模型对齐使用最广的方法。这一思路最早由Christiano等人\cite{christiano2017deep}在机器人控制任务上提出，随后被Ziegler等人\cite{ziegler2019fine}用到语言模型上。Ouyang等人在InstructGPT\cite{ouyang2022training}中给出了“监督微调（SFT）—奖励建模（RM）—PPO优化”的三阶段对齐流程，并在GPT-3系列模型上验证了RLHF的效果：相比仅做监督微调的基线模型，经过RLHF训练的模型在人类偏好评估中得分更高。此后RLHF成为业界做大模型对齐的主流做法。Anthropic在Constitutional AI\cite{bai2022constitutional}中尝试用AI反馈替代部分人类标注（RLAIF），在节省人工成本的同时仍能取得较好的对齐效果。

RLHF范式仍存在若干尚待解决的问题，其中最突出的是奖励模型过优化（reward model overoptimization）\cite{gao2023scaling}。具体表现是：随着PPO训练步数增加，策略在奖励模型上的评分持续升高，但人类真实偏好评估的表现并不会同步改善；当策略分布偏离奖励模型训练分布到一定程度，人类评分会饱和甚至下降。这一现象的实质是策略优化放大了奖励模型这一代理目标的偏差，而真实对齐质量并未随之提升，称为奖励模型过优化。Gao等人通过大规模实验揭示了奖励模型分数与人类评分之间的非线性关系，指出该现象会随策略偏离参考模型的程度增大而加剧；当策略利用奖励模型在分布外样本上的系统性误差时，就会表现为奖励黑客（reward hacking）。工程层面上，PPO算法在语言模型上的应用要同时维护策略模型、价值函数模型、参考模型和奖励模型等多个组件，显存占用大，PPO对超参数也较为敏感，训练稳定性较难保证\cite{zheng2023secrets}。Moskovitz等人\cite{moskovitz2023fool}提出的受约束RLHF方法，在优化奖励模型分数的同时限制策略偏离参考模型或原始数据分布，缓解策略过度偏移带来的奖励模型过优化。这类方法约束的是策略更新幅度，奖励模型并未随新策略样本同步更新，仍难以解决静态奖励模型导致的分布偏移。近年来出现的在线迭代训练范式（Online Iterative RLHF）\cite{online_rlhf_2025}在策略优化过程中动态收集当前策略的偏好数据并持续更新奖励模型，能减轻分布偏移、改善对齐效果。

\subsection{直接偏好优化及其变体}

为规避RLHF复杂的在线强化学习过程，Rafailov等人提出直接偏好优化（Direct Preference Optimization, DPO）\cite{rafailov2023direct}。DPO从理论上证明，在Bradley-Terry偏好模型假设下，RLHF的最优策略可以用语言模型本身直接参数化，从而把原本需要显式奖励模型介入的强化学习目标转化为基于“较优回答—较差回答”偏好对的二元分类损失，简化了训练流程。无需显式训练奖励模型，也不依赖PPO/GRPO式在线强化学习，DPO的训练流程更简单、稳定性更高；在摘要生成、开放域对话等任务中，其对齐效果可达到与RLHF相近的水平。

在DPO的基础上，后续工作沿不同方向延伸。Azar等人提出身份偏好优化（Identity Preference Optimization, IPO）\cite{azar2024general}，通过正则化损失缓解DPO在确定性策略上的过拟合；Ethayarajh等人提出基于Kahneman-Tversky前景理论的KTO\cite{ethayarajh2024kto}，不需要成对偏好数据就能完成对齐；SimPO\cite{meng2024simpo}用序列平均对数概率替换参考模型奖励，进一步简化了DPO的计算形式。Gorbatovski等人提出信赖域直接偏好优化（Trust Region DPO, TR-DPO）\cite{gorbatovski2025trdpo}，在训练过程中动态更新参考策略以缓解离线偏好优化的过优化问题，在对话与摘要任务上明显优于标准DPO。这些方法在工程上各有侧重，但DPO系列本质上仍属离线（offline）范式：奖励信号固化在训练数据里，无法随策略更新自适应调整，长时间训练或分布外泛化的表现仍受分布偏移问题影响\cite{tajwar2024preference}。

\subsection{逆强化学习在语言模型对齐中的应用}

逆强化学习（Inverse Reinforcement Learning, IRL）由Ng和Russell\cite{ng2000algorithms}在强化学习框架下正式提出，目标是从专家示例（demonstration）行为中反推奖励函数。和RLHF依赖成对人类偏好标注不同，IRL直接从示例数据中学习奖励信号，不需要人工构造偏好对，可减少人类标注的主观偏差和标注成本。最大熵逆强化学习（Maximum Entropy IRL）\cite{ziebart2008maximum}把专家行为建模为由奖励函数诱导的概率分布：奖励越高的行为序列出现概率越大，熵正则项保留了行为选择的多样性。该框架下学习目标是找到能最大化专家示例似然的奖励函数，最大熵IRL也是该领域被引用最多的理论框架之一。

近年来IRL思想被引入大语言模型对齐研究，用来缓解RLHF和DPO在奖励信号静态性上的局限。和固定奖励模型的RLHF不同，IRL类方法一般要在“根据当前策略样本更新奖励函数”和“根据奖励函数优化策略”之间反复交替，奖励函数本身成为训练过程中的动态变量。近期综述\cite{irl_llm_survey_2025}梳理了IRL技术路线与传统RL对齐方法的差别，强调了从行为数据中构建奖励模型的必要性。Zeng等人\cite{zeng2025d2r}提出直接从示例数据学习奖励模型的对齐框架，无需任何人类偏好对，通过IRL原理推导最优策略，在公开奖励基准、Open LLM Leaderboard及MT-Bench上均达到与依赖偏好数据的最先进方法相当的效果，说明示例数据在对齐中的潜力被长期低估。Zeng等人\cite{zeng2024token}随后提出在词元粒度上做奖励赋值的对比学习方法，不需要显式偏好标注就能从示例行为中学习细粒度奖励信号，在多项对话任务上超过DPO基线。Cheng等人\cite{cheng2026drirl}提出动态奖励逆强化学习（DR-IRL），通过类别感知奖励模型与基于任务难度的动态奖励缩放，在安全对齐任务上超过所有基线方法。在偏好数据构建方面，Cui等人\cite{cui2023ultrafeedback}构建了大规模多维度AI偏好反馈数据集UltraFeedback，给奖励模型训练提供了规模上有保证的数据。Li等人围绕奖励—策略联合训练做了一系列研究：分析次优示例下离线模仿学习的理论保证\cite{li2024imitation}、提出适用于RLHF的简化REINFORCE算法以降低训练开销\cite{li2023reward}，以及通过保留生成多样性缓解SFT阶段过拟合\cite{li2024preserving}。这些工作覆盖示例利用、训练效率和正则化设计等不同方面，但对相邻轮次奖励函数变化幅度与对齐目标改进量之间的定量关系尚缺少系统刻画，这正是本文工作的切入点。

从现有研究看，RLHF范式改进、直接偏好优化和逆强化学习引入这些方向都在向前推进。对把奖励函数当作动态组件的IRL对齐方法而言，核心问题不仅是学习初始奖励模型，还包括在奖励—策略交替更新过程中如何控制奖励函数的变化幅度，避免奖励尺度膨胀或语义漂移。现有工作对这一稳定性问题缺乏从双层优化视角出发的系统理论分析，也还没有可在实际训练流程中直接落地的约束机制设计。本文提出的PIRO围绕这一未解的问题展开：保留IRL动态奖励学习的能力，同时引入面向相邻轮次奖励变化的近端约束，让奖励更新服务于策略改进而不破坏训练稳定性。

\section{论文主要工作内容}

本课题围绕“基于逆强化学习的大模型偏好对齐方法”展开。具体而言，本文以IRL作为偏好奖励学习框架，把专家响应视为人类偏好的行为体现，把奖励函数视为偏好目标的可优化表示，重点研究奖励—策略交替更新过程中如何约束奖励函数的变化幅度，以提高对齐训练的稳定性。全文工作覆盖理论分析、工程化设计和实验验证三方面。具体内容如下。

（1）\textbf{理论分析}：本文将大语言模型对齐建模为双层优化（bilevel optimization）问题。外层以奖励函数参数为优化变量，从专家示例与当前策略样本的差异中学习奖励信号；内层以策略参数为优化变量，在奖励函数与策略偏移正则项的共同作用下更新语言模型策略。在该建模下，本文基于最大熵逆强化学习推导内层最优策略的Boltzmann分布形式，并构造仅依赖当前奖励参数的替代目标，证明其在旧奖励参数处与原始目标具有一阶等价性。在此之上，本文给出改进下界定理，刻画相邻两轮奖励函数变化幅度与对齐目标改进量之间的定量关系：当奖励函数更新过大时，即使替代目标在当前轮次得到优化，原始对齐目标仍可能退化。这说明在IRL式奖励—策略交替训练中，必须对奖励函数更新幅度加以约束。

（2）\textbf{工程化设计}：上述理论结论要求把相邻两轮奖励函数的最大变化量控制在一定范围内，但该范围取决于奖励取值范围、输出空间规模、策略正则强度和单轮目标改进量等因素。语言模型可能生成的输出序列数量极大，单轮真实改进量也无法在训练前预知，这使理论上的硬约束难以直接用于实际训练。本文引入相邻迭代轮次中奖励模型在同一批样本上输出差异的均方根差（Root Mean Square Difference, RMSD）作为奖励函数实际更新幅度的代理量。RMSD可在训练过程中实时计算，对应理论中的奖励函数变化幅度。基于该代理量，本文设计自适应约束系数调节机制：RMSD超过上阈值时增大约束系数以加强惩罚，低于下阈值时减小约束系数以避免约束过强。理论上的奖励更新约束由此被改写成可以嵌进标准训练循环的反馈机制，是PIRO的核心训练步骤。

（3）\textbf{实验验证}：本文在SLIME后训练框架下开展两组实验。第一组面向TL;DR摘要生成任务，以Pythia-1B为策略底座，使用独立的Pythia-6.9B奖励模型评估生成摘要质量，并与SFT和固定奖励模型的RLHF/PPO对比，同时加入去除 $C\epsilon$ 约束项的消融设置。PIRO在iter5取得最佳奖励评分1.415，相较RLHF/PPO的1.240提升约14.1\%，相较SFT的1.088提升约30.0\%；去除约束项后模型在早期短暂上升后持续退化，说明RMSD约束有效提升了多轮IRL训练的稳定性。第二组面向UltraFeedback通用指令跟随任务，以Qwen3.5-9B为底座，比较SFT、DPO、RLHF(PPO)、RLHF(GRPO)、无约束IRL基线和PIRO，并采用MT-Bench从写作、角色扮演、推理、数学、代码、信息抽取、STEM和人文八个维度评测。PIRO在最佳检查点取得MT-Bench八维平均得分7.53，超过SFT（7.29）、DPO（7.33）、RLHF(GRPO)（7.35）、RLHF(PPO)（7.38）和IRL基线（7.46），在推理与STEM等维度上提升明显。两组实验支持了理论分析中关于奖励函数更新约束必要性的判断，也说明PIRO在不同任务和模型规模下具有可行性。


\section{论文结构安排}

全文共分为五章，各章内容安排如下。

第一章为绪论。先介绍大语言模型对齐问题的研究背景，说明固定奖励模型RLHF范式中分布偏移与奖励模型过优化问题的来源；再综述RLHF、DPO和IRL在语言模型对齐中的研究进展，引出IRL框架下奖励函数动态更新的稳定性问题；最后概括本文提出的PIRO方法及其在理论分析、工程化设计和实验验证三个方面的主要工作。

第二章为相关理论与技术基础。本章按策略优化、奖励建模、偏好优化和奖励函数学习的递进关系展开：先介绍强化学习基础以及PPO、GRPO等策略优化算法；接着说明RLHF如何用偏好数据训练奖励模型并驱动策略更新；再介绍DPO如何把显式奖励建模转化为离线偏好优化；最后讨论逆强化学习和最大熵逆强化学习如何从专家示例中学习可更新的奖励函数。该章重点说明奖励建模、策略偏移约束、分布偏移和奖励模型过优化之间的关系，为第三章的双层优化建模和奖励函数更新约束推导做理论准备。

第三章为受约束逆强化学习对齐方法。本章把大语言模型对齐建模为奖励函数学习与策略优化耦合的双层优化问题，在最大熵IRL框架下推导内层策略的Boltzmann闭式形式；接着构造替代目标并证明其与原始目标的一阶等价性，由此给出改进下界定理，说明奖励函数更新幅度过大会破坏对齐目标的单调改进保证。在此之上，本章把理论硬约束转化为工程可实现的RMSD代理量，设计基于RMSD的自适应约束系数调节机制，并给出PIRO的完整奖励—策略交替训练流程。

第四章为实验设计与结果分析。本章基于SLIME框架开展两组实验：在TL;DR摘要生成任务上以Pythia-1B为底座，对比SFT、RLHF/PPO、PIRO及其去约束消融，重点验证RMSD约束对多轮IRL训练稳定性的影响；在UltraFeedback通用指令跟随任务上以Qwen3.5-9B为底座，对比SFT、DPO、RLHF(PPO)、RLHF(GRPO)、无约束IRL基线和PIRO，并通过MT-Bench八维度评分评估通用对齐效果。本章再结合训练曲线、随机种子方差和多维能力画像分析约束机制对收敛稳定性和跨任务表现的影响。

第五章为总结与展望。本章总结全文主要结论，归纳本文在奖励函数更新约束理论、RMSD自适应调节机制和实证验证方面的贡献；并分析方法在实验规模、奖励信号来源和多轮在线数据收集上的局限，展望在更大模型、多维奖励建模和在线偏好学习融合方向上的扩展可能。

总体而言，全文围绕“专家偏好示例—奖励函数反演—受约束策略优化—实验验证”这一主线展开。第一章界定问题范围，第二章给出理论基础，第三章完成PIRO方法推导，第四章用实验检验奖励约束的实际作用，第五章再回到基于逆强化学习的大模型偏好对齐这一主题，总结方法的适用范围与后续扩展方向。
