%% 第五章

\chapter{总结与展望}
\chaptermark{总结与展望}

\section{全文总结}

本文研究大语言模型偏好对齐中的奖励建模稳定性问题。围绕“基于逆强化学习的大模型偏好对齐方法”这一主题，本文将对齐问题具体化为从专家偏好示例中学习奖励函数、再用该奖励函数驱动策略优化的过程。传统RLHF范式通常先在偏好数据上训练固定奖励模型，再用该奖励模型驱动策略优化。策略在训练过程中不断偏离奖励模型原始训练分布，奖励模型对新策略生成样本的评价可靠性会下降，产生分布偏移；策略也可能利用奖励模型的局部误差获得较高预测奖励，却不一定带来真实偏好质量的提升，形成奖励过优化甚至奖励黑客现象。本文不再沿用静态奖励模型，而是从逆强化学习角度出发，考察奖励函数随策略分布动态更新时如何保持训练稳定。

理论部分把语言模型对齐形式化为奖励学习与策略优化耦合的IRL双层优化问题。外层通过专家响应学习奖励函数，内层在给定奖励函数下优化策略，并利用KL正则限制策略相对于参考模型的偏离。在序列级单步决策设定下，由奖励函数诱导的闭式策略形式可被推导出来，即策略概率可表示为参考策略与奖励指数加权项的归一化结果。该闭式解使外层目标能够显式写出，也说明了奖励尺度、KL系数与策略偏移之间的关系。

原始外层目标中当前奖励函数与其诱导策略相互耦合，直接优化会带来较强的不稳定性。为此，本文构造了固定旧策略的局部替代目标 $L_{\mathrm{old}}$，并证明其在当前展开点处与原始目标 $L$ 具有相同的函数值和一阶梯度信息。该一阶一致性说明，在单轮小步更新附近，替代目标能够提供与原始目标一致的局部更新方向。在此之上，本文给出带误差项的改进下界：
\[
    L(\theta_{\mathrm{new}}) \ge L_{\mathrm{old}}(\theta_{\mathrm{new}})-C\epsilon .
\]
该下界表明，当相邻两轮奖励函数的变化幅度 $\epsilon$ 被控制在较小范围内时，替代目标相对于原始目标的偏差可由 $C\epsilon$ 显式约束；反之，若奖励函数更新过大，替代目标上的改进可能无法稳定转化为原始目标的改进。受约束奖励更新由此获得理论支撑。

算法层面，理论中的最大逐点奖励变化 $\epsilon$ 被转化为批次级RMSD近似，自适应约束系数则用来近似理论常数 $C$。RMSD不是全响应空间上的严格上界，而是训练批次上可计算的奖励变化代理量；自适应调节机制根据RMSD是否超过目标区间动态增大或减小约束系数，奖励更新过快时加强惩罚，奖励更新过弱时适度放松限制。基于上述设计，本文提出近端奖励反演优化方法PIRO。PIRO在每轮迭代中保存旧奖励与旧策略快照，利用专家响应和当前策略样本更新奖励函数，同时施加RMSD惩罚；随后使用更新后的奖励信号进行策略优化，并将新的奖励与策略状态带入下一轮迭代。

实验部分基于SLIME后训练框架开展了TL;DR摘要生成和UltraFeedback通用指令跟随两组任务。TL;DR实验以Pythia-1B为策略底座，使用独立的Pythia-6.9B奖励模型进行离线评估。结果显示，PIRO在最佳迭代点取得$1.415 \pm 0.054$的奖励评分，高于SFT的$1.088$和固定奖励RLHF/PPO的$1.240$；去除 $C\epsilon$ 约束项后，方法仅在早期达到$1.324$，随后退化至$1.115$，说明动态奖励学习需要配合奖励变化约束才能保持多轮迭代稳定。UltraFeedback实验以Qwen3.5-9B为底座，并在MT-Bench八个维度上比较SFT、DPO、RLHF(PPO)、RLHF(GRPO)、无约束IRL基线与PIRO。PIRO在最佳检查点取得Avg(8)=$7.53$，相对于SFT的$7.29$、DPO的$7.33$、RLHF(GRPO)的$7.35$、RLHF(PPO)的$7.38$以及IRL基线的$7.46$均有提升，并在推理与STEM等维度的提升较为明显。两组实验共同说明，本文提出的IRL偏好对齐方法能够在不同任务和模型规模下缓解固定奖励模型的分布偏移与奖励过优化，验证了受约束动态奖励学习作为偏好对齐路径的可行性。

\section{不足与展望}

本文围绕受约束奖励更新做了理论与实验两方面的工作，但在以下几个方向仍存在不足。

实验规模仍偏小。本文覆盖了摘要生成和通用指令跟随两个代表性任务，模型规模也包含1B级和9B级设置，但相较当前大语言模型训练实践仍然有限。后续可在更大规模模型、更长上下文任务、多轮对话以及工具调用或推理场景中检验PIRO的适用性，观察RMSD约束在不同数据分布和策略更新强度下的稳定性。

奖励建模仍是单一标量。本文采用标量奖励建模，并用单一RMSD统计量刻画相邻奖励函数的变化幅度。真实偏好往往包含事实性、安全性、帮助性、简洁性、风格一致性等多个维度，单一奖励信号难以完整反映这些目标之间的差异与冲突。后续可考虑更细粒度或多维奖励建模，将不同偏好维度分别纳入奖励学习与约束调节过程，研究多维奖励变化如何影响策略优化的稳定性。

数据来源还停留在离线层面。本文的专家示例和偏好信号主要来自离线数据或预先生成的数据流程，尚未充分利用真实在线交互中的偏好反馈。实际部署场景中，用户偏好会随任务、时间和使用群体变化。在严格隐私保护和安全审查前提下，可探索将PIRO与在线偏好反馈结合，使奖励函数能在持续交互中更新，同时避免在线数据噪声、反馈偏置和短期奖励诱导带来的不稳定问题。

理论假设和工程效率也有改进空间。本文的理论分析依赖有限响应空间、奖励有界和局部更新等假设，RMSD也只是对理论中最大逐点变化的批次级近似。后续仍需建立更严格的理论界，刻画采样误差、函数逼近误差、策略优化误差与奖励约束之间的关系。PIRO相较固定奖励方法引入了额外的奖励更新和约束调节开销，在奖励更新频率、样本复用、低秩适配和分布式训练调度等方面仍有优化空间。受约束IRL在更大规模、更复杂反馈和更严格理论条件下的实际表现，仍需更多工作来回答。
