%% 第三章

\chapter{基于受约束逆强化学习的对齐方法}
\chaptermark{基于受约束逆强化学习的对齐方法}

本章阐述受约束逆强化学习的对齐方法，依次涵盖五个核心内容：双层优化建模、最优策略推导、替代目标构造、改进下界定理与自适应约束机制。

\section{问题建模}

\subsection{符号定义}

设 $\mathcal{X}$ 为提示（prompt）空间，$\mathcal{Y}$ 为响应（response）空间，$\mathcal{D}$ 为提示数据分布。语言模型策略 $\pi_\phi: \mathcal{X} \to \Delta(\mathcal{Y})$ 以提示 $x \in \mathcal{X}$ 为条件，在响应空间上定义概率分布，$\phi$ 为策略参数。奖励模型 $r_\theta: \mathcal{X} \times \mathcal{Y} \to \mathbb{R}$ 以提示—响应对为输入，输出标量奖励，$\theta$ 为奖励参数。$\pi_{\text{ref}}$ 为固定的参考策略（通常为监督微调后的模型），$\pi_E$ 为专家策略（由人类示例响应隐式定义）。$\beta > 0$ 为KL惩罚系数，$R > 0$ 为奖励函数的绝对值上界，满足 $\max_{x,y,\theta}|r_\theta(x,y)| \leq R$。

定义策略 $\pi$ 在奖励函数 $r_\theta$ 下的期望奖励为：
\begin{equation}
    J(\pi, r_\theta) = \mathbb{E}_{x \sim \mathcal{D},\, y \sim \pi(\cdot|x)}\left[r_\theta(x, y)\right]
\end{equation}

\subsection{双层优化建模}

在最大熵逆强化学习框架下，大语言模型对齐问题被建模为以下双层优化问题。

\textbf{外层问题}（奖励学习）：以奖励参数 $\theta$ 为优化变量，最小化专家策略与当前最优策略之间的期望奖励差距：
\begin{equation}
    \min_\theta\quad \mathcal{L}(\theta) = J(\pi_E, r_\theta) - J(\pi^*_\theta, r_\theta)
    \label{eq:outer}
\end{equation}

\textbf{内层问题}（策略优化）：以策略参数 $\phi$ 为优化变量，在当前奖励函数 $r_\theta$ 下求解KL约束的最优策略：
\begin{equation}
    \pi^*_\theta = \arg\max_{\pi}\, \mathbb{E}_{x \sim \mathcal{D},\, y \sim \pi(\cdot|x)}\left[r_\theta(x, y)\right] - \beta \cdot D_{\text{KL}}\left(\pi(\cdot|x) \,\|\, \pi_{\text{ref}}(\cdot|x)\right)
    \label{eq:inner}
\end{equation}

外层目标 $\mathcal{L}(\theta)$ 的含义与最大熵IRL一致：通过缩小专家策略期望奖励 $J(\pi_E, r_\theta)$ 与当前最优策略期望奖励 $J(\pi^*_\theta, r_\theta)$ 之间的差距，促使奖励函数将专家策略行为与当前策略行为有效区分。内层的KL约束则确保策略不会偏离参考模型过远，从而防止语言能力退化。

相较于既有方法，本章所建立的双层优化框架在奖励与策略的更新机制上存在本质区别。RLHF在固定奖励模型后单独优化策略；DPO将奖励参数化为策略本身；本框架则在每轮迭代中同步更新奖励函数与策略，使奖励模型能够持续追踪当前策略的生成分布。这一框架从根本上规避了分布偏移问题。

\section{最优策略的闭式推导}

\subsection{内层问题的求解}

对于内层问题式~\eqref{eq:inner}，在给定奖励函数 $r_\theta$ 的条件下，原问题等价于对每个提示 $x$ 独立求解以下优化问题：
\begin{equation}
    \max_{\pi(\cdot|x)}\, \sum_{y \in \mathcal{Y}} \pi(y|x)\left[r_\theta(x,y) - \beta \log\frac{\pi(y|x)}{\pi_{\text{ref}}(y|x)}\right]
    \label{eq:inner_per_x}
\end{equation}
约束条件为 $\sum_y \pi(y|x) = 1$，$\pi(y|x) \geq 0$。

在利用KKT条件求解之前，首先验证式~\eqref{eq:inner_per_x}的目标函数是凹函数，以确保KKT条件构成全局最优的充要条件。

\textbf{凹性验证}：式~\eqref{eq:inner_per_x}的目标函数可分解为两部分之和：第一部分 $\sum_{y \in \mathcal{Y}} \pi(y|x) r_\theta(x,y)$ 是 $\pi(\cdot|x)$ 的线性函数，从而是凹函数；第二部分 $-\beta\sum_{y \in \mathcal{Y}} \pi(y|x)\log\!\left(\pi(y|x)/\pi_{\text{ref}}(y|x)\right)$ 是负的相对熵（负KL散度形式），其Hessian矩阵为 $-\beta \cdot \mathrm{diag}(1/\pi(y|x))_{y \in \mathcal{Y}}$，为负定矩阵，故该部分是严格凹函数。两部分之和仍为严格凹函数。可行集 $\left\{\pi(\cdot|x) : \sum_{y}\pi(y|x) = 1,\ \pi(y|x) \geq 0,\ \forall\, y\right\}$ 是 $\mathbb{R}^{|\mathcal{Y}|}$ 中的紧凸集（标准单纯形）。由于严格凹函数在紧凸集上的最优解唯一存在，且所有约束均为仿射约束，满足线性约束规范（Linear Constraint Qualification，LCQ），KKT条件是全局最优的充要条件，Lagrange乘子法所给出的解即为全局最优解。

对式~\eqref{eq:inner_per_x}引入Lagrange乘子 $\lambda$ 处理归一化约束，对 $\pi(y|x)$ 求偏导并令其为零：
\begin{equation}
    \frac{\partial}{\partial \pi(y|x)}\left[\sum_{y'}\pi(y'|x)\left(r_\theta(x,y') - \beta\log\frac{\pi(y'|x)}{\pi_{\text{ref}}(y'|x)}\right) - \lambda\sum_{y'}\pi(y'|x)\right] = 0
\end{equation}
化简得：
\begin{equation}
    r_\theta(x,y) - \beta\log\frac{\pi(y|x)}{\pi_{\text{ref}}(y|x)} - \beta - \lambda = 0
\end{equation}
求解 $\pi(y|x)$：
\begin{equation}
    \pi(y|x) = \pi_{\text{ref}}(y|x) \cdot \exp\!\left(\frac{r_\theta(x,y) - \beta - \lambda}{\beta}\right)
\end{equation}
由归一化条件 $\sum_y \pi(y|x) = 1$ 确定常数 $\beta + \lambda$，从而得到内层问题的闭式最优解：
\begin{equation}
    \boxed{\pi^*_\theta(y|x) = \frac{\pi_{\text{ref}}(y|x)\exp\!\left(r_\theta(x,y)/\beta\right)}{Z_\theta(x)}}
    \label{eq:optimal_policy}
\end{equation}
归一化配分函数定义为：
\begin{equation}
    Z_\theta(x) = \sum_{y \in \mathcal{Y}} \pi_{\text{ref}}(y|x)\exp\!\left(r_\theta(x,y)/\beta\right)
    \label{eq:partition}
\end{equation}

\subsection{闭式解的性质分析}

式~\eqref{eq:optimal_policy}揭示了最优策略的若干重要性质，分述如下。

\textbf{性质一（Boltzmann结构）}：最优策略 $\pi^*_\theta$ 对参考策略进行指数加权调整，赋予高奖励响应更高的采样概率。当 $\beta \to \infty$ 时，$\pi^*_\theta \to \pi_{\text{ref}}$，策略退化为参考模型；当 $\beta \to 0$ 时，策略趋近于奖励最大化的贪婪策略，KL约束的约束力趋于消失。

\textbf{性质二（奖励尺度的敏感性）}：配分函数 $Z_\theta(x)$ 对奖励函数的数值尺度高度敏感。若 $r_\theta$ 的输出在多轮迭代中持续单向增长（即奖励尺度膨胀），$Z_\theta(x)$ 的数量级将随之剧烈变化，最优策略的分布形状亦随之改变，训练稳定性因此遭到破坏。此性质直接表明了对奖励函数更新幅度加以约束的必要性。

\textbf{性质三（奖励等价类）}：对奖励函数施加仿射变换 $r_\theta \mapsto \alpha r_\theta + c$（$\alpha > 0$，$c \in \mathbb{R}$）会改变最优策略的分布形状（$\alpha$ 的作用等价于调整 $\beta$），而加法常数 $c$ 的影响则被配分函数 $Z_\theta$ 完全吸收。因此，在多轮迭代中控制奖励函数输出的数值范围，是保证策略行为稳定性的关键所在。

\section{替代目标的构造与一阶等价性}

\subsection{外层目标的不可计算性}

将式~\eqref{eq:optimal_policy}代入外层目标式~\eqref{eq:outer}，得到以奖励参数 $\theta$ 为决策变量的原始外层目标：
\begin{equation}
    \mathcal{L}(\theta) = J(\pi_E, r_\theta) - J(\pi^*_\theta, r_\theta)
    = \mathbb{E}_{x,y_E}\left[r_\theta(x,y_E)\right] - \mathbb{E}_{x}\left[\sum_y \frac{\pi_{\text{ref}}(y|x)e^{r_\theta(x,y)/\beta}}{Z_\theta(x)} r_\theta(x,y)\right]
    \label{eq:outer_expanded}
\end{equation}
其中，$J(\pi^*_\theta, r_\theta)$ 的计算需要对整个响应空间 $\mathcal{Y}$ 求和。对于语言模型而言，$|\mathcal{Y}|$ 达到词汇表大小的序列长度次幂量级，直接求和在计算上完全不可行。

\subsection{替代目标的构造}

实际训练中，内层问题无法精确求解，只能以若干步梯度更新近似。设第 $k$ 轮迭代的奖励参数为 $\theta_{\text{old}}$，近似最优策略为 $\pi_{\theta_{\text{old}}}$，则可将原始外层目标中的 $\pi^*_\theta$ 替换为当前轮次基于旧奖励参数所得的策略 $\pi_{\theta_{\text{old}}}$，构造如下替代目标（surrogate objective）：
\begin{equation}
    \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta) = J(\pi_E, r_\theta) - J(\pi_{\theta_{\text{old}}}, r_\theta)
    \label{eq:surrogate}
\end{equation}

替代目标 $\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta)$ 的两项均可用有限样本加以估计：第一项 $J(\pi_E, r_\theta)$ 通过对人类示例响应数据集采样得到，第二项 $J(\pi_{\theta_{\text{old}}}, r_\theta)$ 通过对当前策略的在线生成样本采样得到，整体计算代价与标准监督学习相当。

\subsection{一阶等价性}

为严格保证替代目标的有效性，需证明其在展开点处与原始目标的一阶等价性，这由下述命题给出。

\textbf{命题（一阶等价性）}：设 $\pi_{\theta_{\text{old}}} = \pi^*_{\theta_{\text{old}}}$（即当前策略为旧奖励函数下的精确最优策略），则在 $\theta = \theta_{\text{old}}$ 处，替代目标 $\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta)$ 与原始目标 $\mathcal{L}(\theta)$ 满足：
\begin{equation}
    \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{old}}) = \mathcal{L}(\theta_{\text{old}}), \qquad
    \nabla_\theta \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta)\big|_{\theta=\theta_{\text{old}}} = \nabla_\theta \mathcal{L}(\theta)\big|_{\theta=\theta_{\text{old}}}
    \label{eq:first_order_equiv}
\end{equation}

\textbf{证明}：在 $\theta = \theta_{\text{old}}$ 处，由 $\pi_{\theta_{\text{old}}} = \pi^*_{\theta_{\text{old}}}$ 可得 $J(\pi_{\theta_{\text{old}}}, r_{\theta_{\text{old}}}) = J(\pi^*_{\theta_{\text{old}}}, r_{\theta_{\text{old}}})$，故两目标在该点取值相同，第一式成立。

关于梯度，注意 $\nabla_\theta \mathcal{L}(\theta) = \nabla_\theta J(\pi_E, r_\theta) - \nabla_\theta J(\pi^*_\theta, r_\theta)$，其中第二项 $\nabla_\theta J(\pi^*_\theta, r_\theta)$ 对 $\theta$ 的全导数包含两个分量：
\begin{equation}
    \frac{d}{d\theta} J(\pi^*_\theta, r_\theta) = \underbrace{\nabla_\theta J(\pi_\theta, r_\theta)\big|_{\pi_\theta=\pi^*_\theta}}_{\text{直接项}} + \underbrace{\frac{\partial J(\pi^*_\theta, r_\theta)}{\partial \pi^*_\theta} \cdot \frac{\partial \pi^*_\theta}{\partial \theta}}_{\text{间接项（通过}\pi^*_\theta\text{）}}
\end{equation}
由于 $\pi^*_\theta$ 是内层问题的最优解，依据包络定理（Envelope Theorem），间接项在最优点处恰好为零。故在 $\theta = \theta_{\text{old}}$ 处，$\nabla_\theta \mathcal{L}(\theta)$ 的间接项消失，与替代目标 $\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta)$ 的梯度相等，第二式成立。$\square$

由此，一阶等价性表明：每轮迭代开始时，以替代目标代替原始目标执行梯度下降，所产生的参数更新方向与原始目标的梯度方向完全一致。替代目标因而构成原始不可计算目标的有效局部近似。

\section{改进下界定理}

\subsection{定理陈述}

对奖励函数更新幅度定义如下度量：设 $\varepsilon = \max_{x, y}\left|r_{\theta_{\text{new}}}(x,y) - r_{\theta_{\text{old}}}(x,y)\right|$ 为相邻两轮奖励函数输出的逐点最大偏差。基于此，陈述以下改进下界定理。

\textbf{定理（改进下界）}：在上述符号定义下，原始外层目标满足：
\begin{equation}
    \mathcal{L}(\theta_{\text{new}}) \geq \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}}) - C \cdot \varepsilon
    \label{eq:lower_bound}
\end{equation}
其中常数 $C = \dfrac{3R|\mathcal{Y}|}{\beta}$，$R$ 为奖励函数最大绝对值，$|\mathcal{Y}|$ 为响应空间大小，$\beta$ 为KL惩罚系数。

\textbf{引理（Boltzmann策略的Lipschitz连续性）}：设奖励函数 $r, r'$ 满足 $\|r - r'\|_\infty \leq \varepsilon$，则对任意有界奖励函数 $\tilde{r}$（满足 $|\tilde{r}| \leq R$），在每个提示 $x$ 下：
\begin{equation}
    \mathrm{TV}\!\left(\pi^*_r(\cdot|x),\, \pi^*_{r'}(\cdot|x)\right) \leq \frac{|\mathcal{Y}|(e^{2\varepsilon/\beta}-1)}{2} \leq \frac{|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta}
\end{equation}
从而：
\begin{equation}
    \left|J(\pi^*_r, \tilde{r}) - J(\pi^*_{r'}, \tilde{r})\right| \leq 2R \cdot \frac{|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta} = \frac{2R|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta}
\end{equation}

\textbf{证明}：对固定提示 $x$ 及每个响应 $y \in \mathcal{Y}$，令 $\Delta_y = r(x,y) - r'(x,y)$。由 $\|\,r - r'\,\|_\infty \leq \varepsilon$ 知 $|\Delta_y| \leq \varepsilon$。由Boltzmann分布的显式形式，有：
\begin{equation}
    \frac{\pi^*_r(y|x)}{\pi^*_{r'}(y|x)} = \frac{\pi_{\text{ref}}(y|x)\exp(r(x,y)/\beta)/Z_r(x)}{\pi_{\text{ref}}(y|x)\exp(r'(x,y)/\beta)/Z_{r'}(x)} = \exp\!\left(\frac{\Delta_y}{\beta}\right)\cdot\frac{Z_{r'}(x)}{Z_r(x)}
\end{equation}
由 $|\Delta_y| \leq \varepsilon$ 立得 $e^{-\varepsilon/\beta} \leq \exp(\Delta_y/\beta) \leq e^{\varepsilon/\beta}$。又因为：
\begin{equation}
    \frac{Z_{r'}(x)}{Z_r(x)} = \frac{\sum_y \pi_{\text{ref}}(y|x)\exp(r'(x,y)/\beta)}{\sum_y \pi_{\text{ref}}(y|x)\exp(r(x,y)/\beta)} = \frac{\sum_y \pi_{\text{ref}}(y|x)\exp(r'(x,y)/\beta)}{\sum_y \pi_{\text{ref}}(y|x)\exp(r(x,y)/\beta)}
\end{equation}
由于分子分母中 $\exp$ 指数的差至多为 $\varepsilon/\beta$，故对配分函数之比有 $e^{-\varepsilon/\beta} \leq Z_{r'}(x)/Z_r(x) \leq e^{\varepsilon/\beta}$。综合两个不等式，得：
\begin{equation}
    e^{-2\varepsilon/\beta} \leq \frac{\pi^*_r(y|x)}{\pi^*_{r'}(y|x)} \leq e^{2\varepsilon/\beta}
\end{equation}
进而对每个 $y$ 有 $|\pi^*_r(y|x) - \pi^*_{r'}(y|x)| \leq (e^{2\varepsilon/\beta} - 1)\,\pi^*_{r'}(y|x)$。对全体 $y$ 求和并利用 $\sum_y \pi^*_{r'}(y|x) = 1$，得全变差距离：
\begin{equation}
    \mathrm{TV}\!\left(\pi^*_r(\cdot|x),\, \pi^*_{r'}(\cdot|x)\right) = \frac{1}{2}\sum_{y}|\pi^*_r(y|x) - \pi^*_{r'}(y|x)| \leq \frac{|\mathcal{Y}|}{2}(e^{2\varepsilon/\beta}-1)
\end{equation}
对 $x \in [0,1]$ 利用 $e^x - 1 \leq 2x$（由 $e^x \leq 1 + 2x$ 在 $[0,1]$ 上成立），令 $x = 2\varepsilon/\beta$（假设 $\varepsilon/\beta \leq 1/2$），得 $e^{2\varepsilon/\beta} - 1 \leq 4\varepsilon/\beta$，从而 $\mathrm{TV} \leq |\mathcal{Y}|\varepsilon/\beta$。最后，期望奖励的差值由全变差距离控制：
\begin{equation}
    \left|J(\pi^*_r, \tilde{r}) - J(\pi^*_{r'}, \tilde{r})\right| \leq 2\|\tilde{r}\|_\infty \cdot \mathrm{TV}\!\left(\pi^*_r(\cdot|x),\,\pi^*_{r'}(\cdot|x)\right) \leq 2R\cdot\frac{|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta} = \frac{2R|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta}
\end{equation}
引理得证。$\square$

\textbf{证明（改进下界定理）}：为行文简洁，记 $r_{\text{old}} = r_{\theta_{\text{old}}}$，$r_{\text{new}} = r_{\theta_{\text{new}}}$，$\pi^*_{\text{old}} = \pi^*_{\theta_{\text{old}}}$，$\pi^*_{\text{new}} = \pi^*_{\theta_{\text{new}}}$，且 $\varepsilon = \|r_{\text{new}} - r_{\text{old}}\|_\infty$。

\textbf{第一步：化简目标差值。} 由定义：
\begin{align}
    \mathcal{L}(\theta_{\text{new}}) - \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}})
    &= \left[J(\pi_E, r_{\text{new}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{new}})\right] - \left[J(\pi_E, r_{\text{new}}) - J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{new}})\right] \notag\\
    &= J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{new}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{new}})
\end{align}
因此只需对 $J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{new}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{new}})$ 建立上界。

\textbf{第二步：三角分解。} 对上式引入辅助项 $J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{old}})$ 及 $J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{old}})$，作如下三角分解：
\begin{align}
    &J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{new}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{new}}) \notag\\
    \leq\; &\underbrace{\left|J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{new}}) - J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{old}})\right|}_{\text{项I：固定策略，奖励变化}}
    + \underbrace{\left[J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{old}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{old}})\right]}_{\text{项II：固定奖励，策略变化}}
    + \underbrace{\left|J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{old}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{new}})\right|}_{\text{项III：固定策略，奖励变化}}
\end{align}

\textbf{第三步：逐项估计。}

\textit{项I的估计}：$\pi^*_{\text{old}}$ 固定，奖励函数从 $r_{\text{old}}$ 变为 $r_{\text{new}}$，差值至多为 $\|r_{\text{new}} - r_{\text{old}}\|_\infty = \varepsilon$，故：
\begin{equation}
    \left|J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{new}}) - J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{old}})\right| \leq \varepsilon
\end{equation}

\textit{项III的估计}：$\pi^*_{\text{new}}$ 固定，奖励函数从 $r_{\text{old}}$ 变为 $r_{\text{new}}$，同理有：
\begin{equation}
    \left|J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{old}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{new}})\right| \leq \varepsilon
\end{equation}

\textit{项II的估计}：$\pi^*_{\text{old}}$ 为 $r_{\text{old}}$ 下的最优策略，故 $J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{old}}) \geq J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{old}})$，即项II非负。对项II应用上述引理（取 $r = r_{\text{old}}$，$r' = r_{\text{new}}$，$\tilde{r} = r_{\text{old}}$），得：
\begin{equation}
    J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{old}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{old}}) \leq \left|J(\pi^*_{\text{old}}, r_{\text{old}}) - J(\pi^*_{\text{new}}, r_{\text{old}})\right| \leq \frac{2R|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta}
\end{equation}
其中引理中 $r'= r_{\text{new}}$ 满足 $\|r_{\text{old}} - r_{\text{new}}\|_\infty \leq \varepsilon$，$\pi^*_{\text{new}} = \pi^*_{r_{\text{new}}}$ 恰为 $r_{\text{new}}$ 下的Boltzmann最优策略。

\textbf{第四步：合并估计。} 将三项合并：
\begin{equation}
    \mathcal{L}(\theta_{\text{new}}) - \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}}) \leq 2\varepsilon + \frac{2R|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta}
\end{equation}
由假设 $R|\mathcal{Y}| \geq \beta$（即奖励值域与响应空间之积不小于KL惩罚系数，在实际应用中通常成立），有 $2\varepsilon \leq 2R|\mathcal{Y}|\varepsilon/\beta$，故：
\begin{equation}
    \mathcal{L}(\theta_{\text{new}}) - \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}}) \leq \frac{2R|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta} + \frac{2R|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta} = \frac{4R|\mathcal{Y}|\varepsilon}{\beta}
\end{equation}
取更紧的合并方式，注意 $2\varepsilon + 2R|\mathcal{Y}|\varepsilon/\beta \leq (2 + 2R|\mathcal{Y}|/\beta)\varepsilon \leq 3R|\mathcal{Y}|\varepsilon/\beta$（当 $R|\mathcal{Y}| \geq \beta$ 时，$2 \leq 2R|\mathcal{Y}|/\beta$，合并系数 $2 + 2R|\mathcal{Y}|/\beta \leq 3R|\mathcal{Y}|/\beta$），最终得：
\begin{equation}
    \mathcal{L}(\theta_{\text{new}}) - \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}}) \leq \frac{3R|\mathcal{Y}|}{\beta}\cdot\varepsilon = C\varepsilon
\end{equation}
即 $\mathcal{L}(\theta_{\text{new}}) \geq \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}}) - C\varepsilon$，式~\eqref{eq:lower_bound}得证。$\square$

\textbf{推论}：若替代目标在一轮更新中取得改进量 $\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}}) - \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{old}}) \geq \delta > 0$，则只要奖励函数更新幅度满足 $\varepsilon < \delta / C$，原始目标亦必然获得改进，即 $\mathcal{L}(\theta_{\text{new}}) > \mathcal{L}(\theta_{\text{old}})$。

\subsection{定理的意义}

该定理从理论上建立了奖励函数更新幅度 $\varepsilon$ 与对齐目标改进量之间的定量关系。当相邻两轮迭代之间奖励函数变化较大（$\varepsilon$ 偏大）时，下界 $\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}(\theta_{\text{new}}) - C\varepsilon$ 可能为负，意味着即便替代目标取得了改进，原始目标仍可能退化。由此可以严格论证：在多轮交替训练中，若不对奖励函数更新幅度加以约束，对齐效果的单调改进便无法得到保证。

常数 $C = 3R|\mathcal{Y}|/\beta$ 的结构揭示了三个关键因素对训练稳定性的影响：奖励函数值域 $R$ 越大，对齐目标对奖励扰动越敏感；响应空间 $|\mathcal{Y}|$ 越大（即输出序列越长），累积误差越难控制；KL惩罚系数 $\beta$ 越大，策略对奖励变化的反应越平滑，下界相应松弛。综合以上分析，训练中保持适当的 $\beta$ 取值并控制奖励函数的数值尺度，对于保证对齐目标的单调改进至关重要。

从工程角度而言，$C$ 中包含响应空间大小 $|\mathcal{Y}|$，该量级在实际中极为庞大，无法直接用于计算约束阈值。为此，本文将理论硬约束转化为基于可观测统计量的自适应调节机制，详见下节。

\section{自适应约束调节机制}

\subsection{从硬约束到软约束}

理论改进下界式~\eqref{eq:lower_bound}建议将奖励函数的更新幅度 $\varepsilon$ 控制在阈值 $\delta / C$ 以内。然而，直接采用该硬约束面临两项工程困难：其一，常数 $C$ 包含响应空间大小 $|\mathcal{Y}|$，对语言模型而言不可计算；其二，单次迭代的改进量 $\delta$ 事先未知，无法预设固定阈值。

本文的关键工程贡献在于，将理论中的 $\varepsilon = \max_{x,y}|r_{\theta_{\text{new}}} - r_{\theta_{\text{old}}}|$ 替换为训练过程中可实时计算的代理量，以该代理量驱动奖励函数更新强度的动态调节。

\subsection{RMSD代理量的设计}

为将理论约束转化为训练过程中可实时计算的代理量，本文引入如下统计量：定义相邻两轮奖励模型在同一批次样本 $\mathcal{B} = \{(x^{(i)}, y^{(i)})\}_{i=1}^{B}$ 上输出的均方根差（Root Mean Square Difference, RMSD）为：
\begin{equation}
    \text{RMSD}_k = \sqrt{\frac{1}{B}\sum_{i=1}^{B}\left(r_{\theta_k}(x^{(i)}, y^{(i)}) - r_{\theta_{k-1}}(x^{(i)}, y^{(i)})\right)^2}
    \label{eq:rmsd}
\end{equation}
其中 $\theta_k$ 和 $\theta_{k-1}$ 分别为第 $k$ 轮与第 $k-1$ 轮的奖励参数，$B$ 为批次大小。

RMSD具备三项关键优势：其一，$\text{RMSD}_k$ 与理论量 $\varepsilon$ 正相关，能够直接量化奖励函数在实际训练分布上的变化幅度；其二，$\text{RMSD}_k$ 可复用奖励优化步骤中已有的前向计算结果，无需引入额外的推理开销，在每个训练步均可低成本获得；其三，RMSD是光滑的连续量，可直接驱动梯度友好的自适应调节策略，与标准训练框架无缝集成。

以下命题从统计角度进一步阐明RMSD作为 $\varepsilon$ 代理量的理论依据。

\textbf{命题（RMSD对 $\varepsilon$ 的近似保证）}：设第 $k$ 轮批次 $\mathcal{B}$ 为从当前策略 $\pi_{\theta_k}$ 独立采样的 $B$ 个样本对 $\{(x^{(i)}, y^{(i)})\}_{i=1}^B$，则对任意 $\delta > 0$，以至少 $1 - \delta$ 的概率：
\begin{equation}
    \varepsilon \leq \mathrm{RMSD}_k + \sqrt{\frac{2R^2\log(2/\delta)}{B}}
\end{equation}
其中 $\varepsilon = \max_{x,y}|r_{\theta_k}(x,y) - r_{\theta_{k-1}}(x,y)|$，$B$ 为批次大小。

\textbf{证明提示}：定义随机变量 $Z^{(i)} = \left(r_{\theta_k}(x^{(i)}, y^{(i)}) - r_{\theta_{k-1}}(x^{(i)}, y^{(i)})\right)^2$，则 $\mathrm{RMSD}_k^2 = \frac{1}{B}\sum_{i=1}^B Z^{(i)}$，且 $\mathbb{E}[Z^{(i)}] \geq 0$。注意到 $|r_{\theta_k}(x,y) - r_{\theta_{k-1}}(x,y)| \leq 2R$，故 $Z^{(i)} \in [0, 4R^2]$。由Hoeffding不等式，$B$ 个有界独立随机变量的样本均值以指数速率集中：以至少 $1-\delta$ 的概率，$\mathrm{RMSD}_k^2 \geq \mathbb{E}[Z^{(i)}] - \sqrt{2 \cdot (4R^2)^2 \log(2/\delta) / B}$。由于 $\mathbb{E}[Z^{(i)}]$ 反映了奖励差值在训练分布上的均方期望，而 $\varepsilon^2$ 是其上界（最大值不小于均值），可从均方估计导出对 $\varepsilon$ 的上界控制。对上述不等式取平方根并利用 $\sqrt{a} - \sqrt{b} \leq \sqrt{a-b}$（$a \geq b \geq 0$），整理得 $\varepsilon \leq \mathrm{RMSD}_k + \sqrt{2R^2\log(2/\delta)/B}$。

该命题表明，批次大小 $B$ 越大，置信区间越窄，RMSD对 $\varepsilon$ 的近似越精确。实践中，当 $B \geq 64$ 时修正项 $\sqrt{2R^2\log(2/\delta)/B}$ 通常已足够小，可忽略不计；这也从统计意义上验证了将RMSD作为 $\varepsilon$ 代理量的合理性。

\subsection{自适应学习率调节策略}

基于RMSD代理量，本文设计如下自适应学习率调节策略。设 $\eta_k^r$ 为第 $k$ 轮奖励模型的学习率，$\eta_0^r$ 为初始学习率，$\tau > 0$ 为目标RMSD阈值，$\alpha \in (0, 1)$ 为学习率衰减因子（典型取值如 $\alpha=0.8$），$\alpha' > 1$ 为增长因子（典型取值如 $\alpha'=1.2$），调节规则定义为：

\begin{equation}
    \eta_{k+1}^r = \begin{cases}
        \alpha \cdot \eta_k^r & \text{若 } \text{RMSD}_k > \tau \\
        \alpha' \cdot \eta_k^r & \text{若 } \text{RMSD}_k < \gamma\tau \\
        \eta_k^r & \text{其他}
    \end{cases}
    \label{eq:adaptive_lr}
\end{equation}
其中 $\gamma \in (0, 1)$ 为下界松弛系数（典型取值 $\gamma = 0.5$）。上述策略的逻辑为：若当前轮奖励函数更新幅度过大（RMSD超过阈值 $\tau$），则下一轮降低学习率以收紧约束；若更新幅度过小（RMSD低于 $\gamma\tau$），则适当提升学习率以保证训练效率；否则维持学习率不变。

该机制将理论约束以闭环反馈的形式嵌入训练循环，实现了对奖励函数更新强度的动态控制，无需预先估计不可计算的常数 $C$，具有良好的工程可落地性。

\subsection{目标RMSD阈值的选取}

目标阈值 $\tau$ 是自适应机制的核心超参数，需在对齐效果与训练稳定性之间取得平衡：$\tau$ 过大则约束过松，奖励模型可能发生尺度膨胀；$\tau$ 过小则约束过紧，奖励模型更新缓慢，对齐效果改进迟缓。

实践中，$\tau$ 的初始值可通过前若干轮自由训练中RMSD的均值加以确定，以无约束训练的自然RMSD水平作为参考基准。$\tau$ 的具体选取方式及其对结果的影响，将在第四章消融实验中详细分析。

\section{完整训练流程}

\subsection{算法总体设计}

基于上述理论框架，本文提出受约束逆强化学习对齐算法（Constrained IRL Alignment, CIRL-A）。算法采用奖励与策略交替优化的迭代训练范式，总体流程如算法~\ref{alg:cirl}所示。

\begin{algorithm}[htbp]
    \caption{受约束逆强化学习对齐算法（CIRL-A）}
    \label{alg:cirl}
    \begin{algorithmic}[1]
        \Require 专家数据集 $\mathcal{D}_E$，提示数据集 $\mathcal{D}$，参考策略 $\pi_{\text{ref}}$，
                 初始奖励参数 $\theta_0$，初始策略参数 $\phi_0$，
                 迭代轮数 $K$，每轮内层步数 $T_\pi$，每轮外层步数 $T_r$，
                 初始奖励学习率 $\eta_0^r$，策略学习率 $\eta^\pi$，
                 RMSD目标阈值 $\tau$，衰减因子 $\alpha$，增长因子 $\alpha'$，松弛系数 $\gamma$
        \Ensure 对齐后的策略参数 $\phi_K$
        \State $\eta^r \gets \eta_0^r$
        \For{$k = 1, 2, \ldots, K$}
            \State \textbf{// 内层：策略优化}
            \For{$t = 1, 2, \ldots, T_\pi$}
                \State 从 $\mathcal{D}$ 采样批次提示 $\{x^{(i)}\}$，用当前策略 $\pi_{\phi}$ 采样响应 $\{y^{(i)}\}$
                \State 计算策略优化目标：$\mathcal{J}_\pi = \mathbb{E}\left[r_\theta(x,y) - \beta\log\frac{\pi_\phi(y|x)}{\pi_{\text{ref}}(y|x)}\right]$
                \State 执行梯度上升：$\phi \gets \phi + \eta^\pi \nabla_\phi \mathcal{J}_\pi$
            \EndFor
            \State \textbf{// 外层：奖励优化（含自适应约束）}
            \State 记录当前奖励参数 $\theta_{\text{old}} \gets \theta$
            \For{$t = 1, 2, \ldots, T_r$}
                \State 从 $\mathcal{D}_E$ 采样专家响应批次 $\{(x^{(i)}, y_E^{(i)})\}$
                \State 从当前策略采样响应批次 $\{(x^{(j)}, y_\pi^{(j)})\}$
                \State 计算替代目标：$\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}} = \mathbb{E}[r_\theta(x,y_E)] - \mathbb{E}[r_\theta(x,y_\pi)]$
                \State 执行梯度下降：$\theta \gets \theta - \eta^r \nabla_\theta \widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}$
            \EndFor
            \State \textbf{// 自适应学习率调节}
            \State 在同一批次上计算 $\text{RMSD}_k$（见式~\eqref{eq:rmsd}）
            \If{$\text{RMSD}_k > \tau$}
                \State $\eta^r \gets \alpha \cdot \eta^r$
            \ElsIf{$\text{RMSD}_k < \gamma\tau$}
                \State $\eta^r \gets \alpha' \cdot \eta^r$
            \EndIf
        \EndFor
        \State \Return $\phi_K$
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{算法流程说明}

算法~\ref{alg:cirl}的训练流程由三个模块交替执行构成。

\textbf{内层策略优化}（第3--7行）：固定当前奖励参数 $\theta$，以 $T_\pi$ 步梯度上升更新策略参数 $\phi$，使策略趋向当前奖励函数下的近似最优解。优化目标为期望奖励与KL惩罚的加权和，KL惩罚在词元级别计算，即 $\log(\pi_\phi(y|x)/\pi_{\text{ref}}(y|x)) = \sum_t \log(\pi_\phi(a_t|s_t)/\pi_{\text{ref}}(a_t|s_t))$。

\textbf{外层奖励优化}（第9--14行）：固定当前策略 $\pi_\phi$，以 $T_r$ 步梯度下降更新奖励参数 $\theta$，最小化替代目标 $\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}$。替代目标 $\widetilde{\mathcal{L}}_{\text{old}}$ 中，第一项来自专家数据集的采样，第二项来自当前策略的在线采样，二者共同构成奖励模型的训练信号。

\textbf{自适应学习率调节}（第15--20行）：每轮奖励优化完成后，计算本轮奖励函数相对于上轮的RMSD，依据式~\eqref{eq:adaptive_lr}调节下一轮的奖励学习率。该模块可无缝嵌入训练循环，额外计算开销可忽略不计。

\subsection{与已有方法的关系}

本算法与已有方法的关系可从以下角度加以梳理。令 $K=1$、$T_r=0$（不更新奖励），算法退化为标准的PPO-based RLHF，奖励模型保持固定；DPO类方法则将奖励以策略对数概率比隐式参数化，并省略了内层在线采样与显式奖励更新，本质上属于离线单阶段对比学习，与本框架在机制上存在本质差异。相比于无约束的完整IRL迭代，本方法在外层奖励优化中引入了RMSD驱动的自适应学习率机制，这是保证多轮交替训练数值稳定性的核心改进，也是本方法区别于既有IRL对齐方法的关键所在。

\section{本章小结}

本章系统阐述了基于受约束逆强化学习的大模型对齐方法，构建了从理论建模到工程实现的完整链条。本章核心贡献包括：（1）将对齐问题形式化为双层优化问题，以奖励参数为外层变量、策略参数为内层变量，分别最小化IRL目标与最大化KL约束下的策略目标；（2）通过KKT条件推导内层问题的Boltzmann闭式最优策略，阐明奖励尺度对策略稳定性的关键影响，并借助包络定理证明替代目标与原始目标的一阶等价性；（3）推导改进下界定理，定量刻画奖励函数更新幅度与对齐目标改进量之间的关系，从理论上严格论证施加约束的必要性；（4）针对常数 $C$ 不可直接计算的工程困难，提出以RMSD为代理量、以自适应学习率调节为手段的闭环约束机制，并给出完整的CIRL-A算法伪代码。上述理论框架与算法设计的有效性有待实验验证；第四章将通过与RLHF、DPO等基线的系统对比，在Pythia-1B与Qwen3 8B上定量评估所提约束机制对对齐性能与训练稳定性的改进效果。
